" voici près d' un an que vous avez succédé à Claude Allègre . en apparence , en tout cas , la sérénité est revenue au sein de l' éducation nationale , mais à quel prix ? si on veut transformer profondément notre éducation nationale , il faut d' abord créer un climat de sérénité et de dialogue . dans une démocratie moderne , on ne transforme pas dans le bruit , la fureur , l' inquiétude et l' angoisse . il faut tenter d' établir des liens avec les uns et les autres , de capter les ondes positives en faveur du changement plutôt que d' exacerber les ondes négatives qui rendent impossible tout changement . " ma conception notre conception est fondée sur le respect des personnes et , d' abord , des premiers serviteurs de l' école , les professeurs , les maîtres , ceux qui ont la mission de transmettre les savoirs et , surtout , d' éveiller en chaque enfant ou jeune la soif de connaître , l' envie de progresser .
ils sont les piliers de notre société .
à partir du moment où il y a un climat de respect mutuel , nous pouvons avancer et progresser , ce qui ne veut pas dire qu' on soit d' accord sur tout .
vous avez cédé aux syndicats , notamment sur les effectifs et sur les moyens , qui sont leur demande permanente bien qu' il y ait moins d' élèves en France du fait de la démographie ...
grâce au premier ministre , nous avons pu créer un certain nombre de postes dont nous avions besoin pour accomplir des changements et des réformes à l' école , au lycée , au collège et à l' université .
le plan pluriannuel , c' est à dire la programmation pour cinq années des créations d' emploi et des recrutements , est une idée du premier ministre .
une très bonne idée .
pourquoi ?
parce que , au lieu de subir le temps qui passe et de répondre dans l' urgence , le gouvernement a souhaité maîtriser le futur .
nous devons mieux former , mieux préparer , mieux encadrer , vaincre l' échec scolaire , aider les enfants qui sont en difficulté , les prendre par la main , les accompagner .
d' où la nécessité , ici ou là , par des travaux en petits groupes , par un meilleur encadrement , de permettre cette réussite des élèves .
on constate , avec les journées d' appel de préparation à la défense , que l' illettrisme non seulement ne régresse pas , mais a tendance à augmenter .
que comptez vous faire ?
après avoir mis sur rails la réforme des lycées , dont on doutait beaucoup , j' ai souhaité recommencer par le commencement , c' est à dire l' école de base .
dès le mois de juin vingt cent zéro, un plan a été arrêté concernant la lecture et l' écriture , l' accent a été mis sur l' expression orale , telle que les maîtres et les maîtresses l' encouragent , notamment , à la grande section de maternelle .
mon ambition est de pouvoir , si j' ose dire , " livrer " au collège , en sixième , des enfants qui soient entièrement maîtres de la langue .
un enfant qui n' est pas maître de la langue nationale , c' est un enfant blessé , amputé , malheureux .
parfois , c' est là que la violence commence , quand cet enfant se sent à l' écart de la maison commune , la langue nationale .
" à la langue nationale , question première , s' ajoute l' obligation d' apprentissage d' une langue vivante étrangère . notre objectif est que , à l' avenir , les enfants apprennent deux langues vivantes étrangères au collège , dont l' une commencée à l' école primaire . déjà , cette année , l' enseignement d' une langue vivante étrangère est assuré dans l' ensemble des cours de CM deux . l' année prochaine , ce sera dans l' ensemble des cours de CM un , et nous commencerons peut être dans certaines écoles maternelles . il faut arriver , avant cinq ans , à la généralisation de cet enseignement , par la formation des maîtres de l' école primaire , mais aussi grâce à des assistants en langues étrangères plus nombreux , plus qualifiés et mieux encadrés . n' est il pas temps de constater l' échec du " collège unique " et d' en tirer les conséquences ? j' aurai l' occasion de m' exprimer d' ici un mois et demi . les propositions que je ferai viseront à redonner un sens au collège . je n' ai pas l' intention de renoncer à l' ambition d' un collège qui donne à l' ensemble des enfants un haut niveau d' éducation , même si l' on doit , en même temps , respecter la diversité des intelligences et des talents . la carte scolaire ne défavorise t elle pas les enfants déjà défavorisés socialement ? s' agissant de la carte scolaire ou , plutôt , de la sectorisation , je suis pour la mixité sociale . j' ai mis en place un petit groupe pour essayer d' améliorer encore cette mixité sociale . il n' est pas faux que certains parents cherchent parfois à détourner la sectorisation , surtout à Paris . j' ai bien l' intention de prendre des mesures , car je n' accepte pas que la règle républicaine soit détournée . la mixité n' est pas seulement un principe républicain , mais , tout le montre , c' est la condition même de la réussite des enfants . donc , non seulement je maintiendrai les règles , mais je vais peut être les rendre plus sévères . l' école a t elle les moyens de faire face à la violence ? l' école doit rester un sanctuaire laïque , à l' abri des violences de la société . mon engagement , celui de mes collaborateurs , des recteurs , des inspecteurs d' académie , des éducateurs , est total pour éradiquer la violence là où elle se produit . on peut gagner cette bataille contre la violence . la preuve en est qu' elle a été gagnée dans de nombreux endroits , ce qu' on ne dit pas assez . ramenons les choses à leur juste proportion ! il y a trente académies en France . les phénomènes de violence inacceptables , vraiment inacceptables , se produisent aujourd'hui dans deux ou trois académies de la région parisienne . ailleurs , la violence a disparu ou elle a reculé très sensiblement grâce à l' action menée par les chefs d' établissement . "